---
title: WorldにおけるUnity Layer
description: VRChatが定義するワールドレイヤーの定義表。
---

VRChatが定義するワールドレイヤーの定義表。

## レイヤー枠

- 0-7 は Unity ビルトインレイヤー (設定変更不可)
- 8-21 は VRChat 定義レイヤー (設定変更不可)
- 22 以降の ID は設定変更可能

## Unity Tag について

Unity Tag は VRChat では**使用不可**

- 定義はできるがTagを用いた関数呼び出し (FindWithTagなど) は許可されていない
- おそらくセキュリティ的な理由

## Layer と物理挙動

Physicをどんな設定にしても、**22 以降の ID は地面判定がある**

プレイヤーの地面判定はPhysicとは別にレイヤー設定がある

物理衝突を無くしている場合、地面判定はあっても物理的には衝突しないので重力の影響で体が少しずつ沈んでいく

## Layer ID 解説

### 0 - Default

特に何も指定していなければこのレイヤーに所属される。UI、UiMenu、PickupNoEnvironment以外と衝突。

コントローラーのオーバーレイはこのレイヤーに属している？（バグ？）

### 1 - TransparentFX

本来は透過エフェクト用のビルトインレイヤー。基本的に使用されない

### 2 - Ignore Raycast

本来はレーザ等のレイキャストを受けないようにするためのビルトインレイヤー。VRChatでは使用していない。

VRChatでは、**このレイヤーに設定しても通常通りレイキャストの対象になる**ので注意。

Standard Assets 内にある Protect Camera From Wall Clip スクリプトのみこのレイヤーを無視する。

### 4 - Water

本来は水表現を行うオブジェクト用のビルトインレイヤー。VRCMirrorがこのレイヤーに所属している。

PostProcessing V2 でレイヤー指定する際に、慣習的に用いられる。

### 5 - UI

UI用のビルトインレイヤー。

どのレイヤーとも衝突せず、InteractやPickupもできない

何故かコントローラのオーバーレイはこのレイヤーに属していない（バグ？）

VRCMirrorはデフォルトでこのレイヤーを写してしまうので、Cullするよう設定を変えておくと良い

以下のオブジェクトが所属する

- メニュー用のレーザー
- マイクアイコン
- ツールチップ (オブジェクトにカーソルを合わせた際に出てくる文字)
- デバッグメニュー
- VRカメラオブジェクト

### 8 - Interactive

本来はボタンなどのオブジェクトに用いるビルトインレイヤー。基本的に使用されない

### 9 - Player

自分自身以外のアバターはこのレイヤーに属する
  
### 10 - PlayerLocal

自分自身のアバターと、そのコリジョン（アバターにひっついてる椅子も含む）が属する

プレイヤーからの視点でアバターを映らせるためのレイヤーで、外部カメラでレンダリングさせると頭のないアバターが映る

自分自身を移すカメラを置く場合、このレイヤーを Cull するのを強く推奨。 (代わりにMirrorReflectionを表示する)

### 11 - Environment

用途不明のレイヤー。ワールドの背景または動かないオブジェクト用に定義されたと思われる

衝突設定はDefaultと同様

### 12 - UiMenu

メニュー画面とネームプレートに用いられるレイヤー

どのレイヤーとも衝突せず、InteractやPickupもできない

VRCMirrorはデフォルトでこのレイヤーを写してしまうので、Cullするよう設定を変えておくと良い

### 13 - Pickup

VRC Pickupを付けると自動的に所属されるレイヤー

プレイヤーと衝突しないが、なぜかPickupNoEnvironmentと衝突する

### 14 - PickupNoEnvironment

Pickupレイヤー以外のものと衝突しないレイヤー

大量のPickupを重ねて設置する場合、OnTriggerStay 大暴走を防ぐためにこのレイヤーを用いるとよい

VRカメラと衝突する（おそらくVRカメラのコライダーがPickUp）

### 15 - SteroLeft

左目だけに映るレイヤー（現在は使われていないため、意味がない）

### 16 - StereoRight

右目だけに映るレイヤー（現在は使われていないため、意味がない）

### 17 - Walkthrough

プレイヤーのみが通過できるレイヤー

### 18 - MirrorReflection

ミラー越しで映る自分自身のアバター用のレイヤー。自分自身からは見えないがカメラや鏡には移る

InteractやPickupもできないが、衝突はする

**プレイヤーと衝突し、レーザーを透過する唯一のレイヤー** のため、プレイヤーを判定するためのコライダーはこのレイヤーを用いることが強く推奨される

### 19 - reserved2

予約レイヤー。使用しないことを推奨されている

### 20 - reserved3

予約レイヤー。使用しないことを推奨されている

### 21 - reserved4

予約レイヤー。使用しないことを推奨されている

### (22- PostProcessing)

PostProcessing V2 をインストールすると勝手に追加されている、ポストプロセス用のレイヤー

インストール状況によっては別番号のレイヤーになっている場合あり
